美軍報告揭露日本五大敗因：日軍是「沒有耳朵的兔子」

美軍所見日軍五大敗因

美軍在1946年4月向美國政府提出一份題為《日本陸海軍情報部》的調查報告書，其結論中的一節必須在此介紹。結果，日本陸、海軍情報部暴露了它的不足之處，其主要理由有：

軍部的指導者判斷德國將會勝利，而不合理地低估了同盟國的生產力、士氣、弱點。（註：國力判斷錯誤）

不幸的戰況，特別是航空偵察方面的失敗，造成準確度最高的大量情報漏失。（註：制空權喪失）

陸海軍欠缺暢通的連繫，難得獲致的情報也無法讓其發揮作用。（註：組織不統一）

情報相關的職位沒有獲得好的人才。這造成看透情報所含重大背後內情的能力不足，造成情報任務在日軍中只是次要任務。（註：作戰第一，輕視情報）

日軍的精神主義起了妨礙情報活動的作用。軍部訂定計畫的人都反覆強調神靈附身的日本不滅論，輕視為有效進行戰爭最需要的各項準備，過分強調只有攻擊。結果他們對敵人的情報變得盲目了。（註：誇大精神主義）

這是美軍給日軍情報活動的總評分。

對這些切中要害的指摘，只能心服口服。上述五點，即使在戰後已過40年的今天也還是給我們很大的富於教訓的啟發。底下只就其重要者簡單舉例說明。

首先就是國力判斷的錯誤。

日本首先在這點上挫折了。只看寺本中將要堀看的《歐洲戰史叢書》也可以知道，第一次世界大戰時的美國，除了對英、法，也提供奧地利、土耳其各國幾近百分之百的軍需品補給，並且動員本國軍隊四百萬人，成為至少四國分量的補給基地和生產基地。每天耗費當時的錢100萬美元的戰費，是一個超級強國。

在太平洋戰爭中，美國是以維持著支援英、法、蘇、中的五國分量的國力在作戰。如此簡單的事，日本大本營為什麼不明白呢？不限於戰爭，不管是怎樣的鬥爭，輕忽對手力量不可能會贏。德國會贏的這個判定並非判斷，而只是透過親德有色眼鏡的願望。寺本中將去新幾內亞的韋瓦克赴任時，順道來堀在衫並的家，說：「竟敢和美國幹起來。美國國力可不能輕侮啊！」戴著美國專家這副眼鏡的人，正確地計算了美軍的實力。

第二個評語是制空權的問題。這帶來怎樣的結果，已在通過美軍戰法研究時詳細敘述過那些悲慘的戰鬥了，此不再贅述。

總之，當眺望著太平洋這片海洋的時候，日本的戰略擬定者像小學生一樣，只在看藍藍水面和白色波浪，而美國的戰略擬定者則是想著若不拿下那片天空，就無法奪取這片大海，而仰望天空。不只是海洋，所有事物都有像遠足、遊山玩水的看法，也有立足於戰略的看法。

根據戰後公布的美軍資料，美國海軍陸戰隊少校艾理斯在1921年就向陸戰隊司令提出攻占西部太平洋的作戰構想了。所以就像寺本中將說的，美軍的跳島戰術是從1921年起就已經擬定好了。

當日本下定決心開戰，高舉日章旗斷然實施無流血登陸時，美國一定心中暗喜日本上圈套了！因為跳島戰術在太平洋上是攻擊利於防守。日本連戰場研究一事都忘得一乾二淨了。

一批美國專家一再地被疏離於核心之外。只剩下對掌權者方便的人蟠居中央要津，實在是遺憾之至。這在政治或公司企業，各種團體中，不也是必定可以發現到的弊端嗎？

👌🏽

1眼高手低，無啦啦炸9美國開戰
2低估左中國吸傷能力
3德國派膠自爆